**贵宾犬**（又名**貴婦犬**，，又稱Caniche）是一组正式犬种，分为：**標準型贵宾犬**、**中間型贵宾犬**、**迷你型贵宾犬**、**玩具型贵宾犬**（体型最小的茶杯型贵宾犬，在国际标准中被归入玩具型贵宾犬）；另外，有注册组织也承认**中型贵宾犬**的分类，介于标准型贵宾犬和迷你型贵宾犬之间，生活中常称为泰迪狗。

## 犬種歷史

贵宾犬有多种毛色，最初起源于德国，名字来自[德语](../Page/德语.md "wikilink")「Pudelhund」，在[法國繁育紮根](../Page/法國.md "wikilink")\[1\]\[2\]\[3\]。1936年[FCI將](../Page/:世界犬业联盟.md "wikilink")[法國確認為該品種犬的誕生地](../Page/法國.md "wikilink")。最初该犬种属于水猎犬的一种，后来由于在[路易十四时期被贵族妇女饲养](../Page/路易十四.md "wikilink")，而改名为贵宾犬（贵妇犬）。

## 特徵

不列顛哥倫比亞大學([University of British
Columbia](../Page/University_of_British_Columbia.md "wikilink"))的心理學家的斯坦利·科倫([Stanley
Coren](../Page/Stanley_Coren.md "wikilink"))，在1999年在約200名狗隻服從專業裁判的調查下，給出了一份涉及一百一十個品種的智力排行榜。而貴賓犬在服從性以及智商排名均為小型犬裡的冠軍，更是所有犬種中的第二，因此廣受大眾喜愛。

### 分類

依照其大小，貴賓犬至少分為三類：標準貴賓犬（Standard)、迷你貴賓犬(Miniature)、玩具貴賓犬(Toy)。據稱標準貴賓犬是歷史最悠久的貴賓犬，但有證據顯示很快人們就培養出較小的貴賓犬。最小的玩具貴賓犬是在18世紀於英格蘭培養出來的。一般則以標準貴賓犬用於打獵與工作等用途，不過也有報導指出在搜尋松露時使用迷你貴賓犬，因相較之下其足部較不會傷害珍貴的蕈類。迷你與玩具貴賓犬主要作為寵物。

### 毛皮

貴賓犬有多種毛色。其毛為單層捲毛，不易脫毛（其脫下的毛髮會與周遭毛髮糾結而不易直接落下），因此被認為較不會使人類造成過敏，但也因此貴賓犬如無適當照顧，毛髮就會糾結成團。

## 健康問題

貴賓犬有較大的機率膝關節異位，造成膝蓋功能異常及引發疼痛、軟骨受損及關節炎，甚至需要開刀手術。貴賓犬也有視網膜破損以及失明的較大機率
(PRA)，屬於遺傳性缺陷，目前還沒有有效的藥物治療方式。建議不要盲目服藥或點藥，平常則可適量補充**抗氧化**營養，是較無副作用並能減緩退化的輔助方式。

此外，貴賓狗的皮膚較敏感，容易造成異位性皮膚炎，主要因為暴露於過敏原，加上天氣較潮濕所引起。貴賓狗的耳朵屬於垂耳型，常因耳朵覆蓋不透氣，而有耳垢悶臭、感染發炎的情況。由於其耳道是**L型**，建議使用**潔耳液**清潔，才能有效深入清潔耳道底部，並將耳朵內部毛拔除有效清潔。

## 別名

有孩童不稱貴賓犬做poodle，而是叫作poo poo（與英文屎發音相近）。在香港這款狗亦有其他名稱，例如Boyboy。\[4\]

## 各種顏色的貴賓犬

<File:Pudel> kleinweiss.jpg|白貴賓犬 <File:Pudel> Klein
apricotred.jpg|杏色貴賓犬（Apricot）與紅貴賓犬 <File:Freddie>
(8467901543).jpg|黑貴賓犬
[File:Maisiepuppydog.jpg|咖啡標準貴賓犬(Brown)，五周大](File:Maisiepuppydog.jpg%7C咖啡標準貴賓犬\(Brown\)，五周大)
<File:Pudel> Zwerg SilberShow.jpg|銀灰貴賓犬 <File:Pudel> Zwerg
Blackandtan.jpg|幻影貴賓犬(Phantom) <File:Pudel>
ZwergHarlekin.jpg|哈立群貴賓犬(Harlequin)

## 參考文獻

[Category:宠物狗](../Category/宠物狗.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  <https://books.google.com.hk/books?id=zRbwsLaBBssC&printsec=frontcover&source=gbs_ge_summary_r&cad=0#v=onepage&q&f=false>